---
title: "Лекция 4. Форматированный ввод / вывод"
layout: bookpage
lang: ru
weight: 4
---

# Лекция 4. Форматированный ввод / вывод

## Функция printf

Функция `printf` предназначена для вывода форматной строки – строки, содержащей текст и специальные символы, которые при выводе заменяются значениями. При вызове функции `printf` ей необходимо передавать строку и далее значения через запятую:

```
printf(string, expr1, expr2, …);
```

В качестве значений могут выступать переменные, константы и выражения. Ограничений по количеству выражений, передаваемых функции `printf`, нет.

Форматная строка может содержать как обычные символы, так и специальные спецификаторы, которые начинаются с символа `%`. Спецификаторы указывают на места, в которых будут выведены значения. Символ, следующий за `%`, определяет, в каком формате данные должны быть выведены (преобразованы в текст). Например, нам уже знакомы два спецификатора – `%d` для целых чисел и `%f` для чисел с дробной частью (плавающей точкой).

Обычные символы выводятся точно так же, как и записываются в программе, а спецификаторы заменяются значениями. Рассмотрим пример:

```c
int i, j;
float x, y;

i = 10;
j = 20;
x = 43.2892f;
y = 5527.0f;

printf("i = %d, j = %d, x = %f, y = %f\n", i, j, x, y);
```

На экран будет выведено следующее:

```c
i = 10, j = 20, x = 43.289200, y = 5527.000000
```

Обратите внимание, что компилятором не проверяется соответствие спецификаторов и передаваемых значений. Например, при компиляции следующей команды:

```c
printf("%d %d\n", i);   /*** ОШИБКА!!! ***/
```

не будет ни сообщения об ошибке, ни предупреждения. Однако при выполнении программы будет выведено значение переменной i (на месте первого спецификатора `%d`), а вместо второго спецификатора будет выведено случайное значение (потому что мы не указали в команде, откуда его брать).

Если передать в `printf` больше значений, чем указать спецификаторов в строке, то никаких ошибок и предупреждений при компиляции тоже не будет:

```c
printf("%d\n", i, j);   /*** ОШИБКА!!! ***/
```

Однако в этом случае на экран будет выведено значение переменной `i`, а значение переменной `j` будет проигнорировано.

Кроме того, компилятор не проверяет соответствие спецификатора типу выводимого значения. Таким образом, если попытаться вывести переменную типа `int` со спецификатором `%f`, а переменную типа `float` – со спецификатором `%d`, то результат будет некорректный. Например, следующая программа:

```c
int i=123;
float x=456.72;
printf("%f %d\n", i, x);  /*** ОШИБКА!!! ***/
```

выведет на экран не ожидаемые значения 123 и 456.72, а что-то типа такого:

```
0.000000 1081904005
```

Таким образом, контролировать соответствие количества спецификаторов и передаваемых значений, а также соответствие типов, должен сам программист. Компиляторы данную операцию не выполняют.

### Спецификаторы

Ранее мы уже видели, что спецификаторы могут содержать дополнительные требования к выводу информации (например, запись `%.1f` приводит к ограничению вывода числа с плавающей точкой до 1 знака после точки). Более общая форма записи спецификатора следующая:

`%m.pX` или `%-m.pX`, где `m` и `p` – целочисленные константы, а `X` – буква.

И m, и p являются опциональными и могут быть пропущены: в спецификаторе `%10f` присутствует `m`, а в спецификаторе `%.2f` – только `p`.

`m` – минимальная длина поля, определяет минимальное количество символов, которое будет выведено. Если выводимое значение содержит меньше символов, чем `m`, оно будет выровнено по правому краю, а оставшиеся символы будут заполнены пробелами.

- *Пример*: если вывести со спецификатором `%4d` число `123`, то будет выведено `␣123` (символом `␣` будем обозначать пробел).

Если выводимое значение содержит больше, чем m символов, то поле будет автоматически расширено до требуемого размера. Таким образом, при выводе числа `12345` со спецификатором `%4d` будет выведено `12345`, ни одна цифра потеряна не будет.

Если перед m поставить минус, то выводимое значение будет выровнено по левому краю. Таким образом, при выводе числа `123` со спецификатором `%-4d` результатом будет `123␣`.

Предназначение `p` объяснить немного сложнее, поскольку оно зависит от `X` (символа, определяющего тип выводимого значения). Вместо `X` чаще всего используются следующие символы:

`d` – вывод целых чисел в десятичной системе. `p` в этом случае обозначает минимальное количество выводимых символов (если выводимое значение меньше, чем заданное `p`, оставшиеся символы будут заполнены нулями). Если `p` не указано, то оно принимается равным 1 (другими словами, `%d` – это то же самое, что `%.1d`).

- *Пример*: при выводе числа `123` со спецификатором `%.4d` результатом будет `0123`.

`e` – вывод чисел с плавающей точкой в экспоненциальном представлении. `p` в этом случае обозначает количество знаков после точки. Если `p` не указано, то оно принимается равным `6` (другими словами, по умолчанию выводится шесть чисел после точки). Если `p` равно `0`, то числа после точки не выводятся.

- *Пример*: при выводе числа `456.7` со спецификатором `%.4e` результатом будет `4.5670e+002`.

`f` – вывод чисел с плавающей точкой без экспоненты. `p` имеет то же самое значение, как и для `e`.

- *Пример*: при выводе числа `456.7` со спецификатором `%.4f` результатом будет `456.7000`.

`g` – вывод чисел с плавающей точкой либо в обычном виде, либо в экспоненциальном представлении, в зависимости от числа (небольшие числа – в обычном, большие – в экспоненциальном). `p` в этом случае задает общее количество выводимых символов (не символов после точки!). В отличие от `f`, при выводе с помощью `g` не будут отображаться нули в конце после точки (а если число не содержит дробной части, то точка вообще отображаться не будет):

- Пример: при выводе числа `456.7` со спецификатором `%.4g` результатом будет `456.7`, а при выводе числа `456789.7` с тем же спецификатором получим `4.568e+005`.

`E` – полностью идентичен спецификатору `e` с тем лишь отличием, что экспонента выводится большой буквой `E`.

- Пример: при выводе числа `456.7` со спецификатором `%.4E` результатом будет `4.5670E+002`.

`G` – полностью идентичен спецификатору `g` с тем лишь отличием, что экспонента выводится большой буквой `E`.

- Пример: при выводе числа `456789.7` получим `4.568E+005`.

Для вывода на экран символа `%` нужно записать в форматной строке `%%`:

```c
printf("100%%");	/*** Выведет 100% ***/
```

На самом деле спецификаторов гораздо больше, чем мы рассмотрели, но с ними мы будем знакомиться постепенно в течение курса.

### Пример – вывод чисел с помощью printf

<script src="//onlinegdb.com/embed/js/HJglECj0I?theme=light"></script>

Символы `|` в данной программе помогут нам увидеть, сколько места отводится под вывод значений (эти символы будут выводиться на экран без изменений – в отличие от `%` и `\` они не имеют каких-либо особых значений).

Результатом работы программы будет вывод следующего текста:

```
|40|___40|40___|__040|
|___839.210|8.392e+002|839.21____|
```

### Escape-последовательности

Код `\n`, который мы уже использовали ранее для перехода на новую строку, является примером escape-последовательности – специальной последовательности, начинающейся с `\` и имеющее особое значение (трактуемой как один специальный символ). Полный список escape-последовательностей мы рассмотрим позже, а пока несколько примеров:

- `\a` – сигнал;
- `\b` – возврат на один символ назад (backspace);
- `\n` – переход на новую строку;
- `\t` – табуляция.

Например, следующая команда:

```c
printf("\aItem\tUnit\tPurchase\n\tPrice\tDate\n");
```

выдаст сигнал и выведет текст следующим образом:

```
Item    Unit    Purchase
        Price   Date
```

Для вывода символа кавычек (`"`) используется специальная escape-последовательность: `\"`. Например, следующая команда:

```c
printf("\"Hello!\"");
```

выведет на экран следующий текст:

```
"Hello!"
```

Для вывода символа слэша (`\`) используется специальная escape-последовательность: `\\`. Например, следующая команда:

```c
printf("\\");
```

выведет на экран один символ слэша: `\`

## Функция scanf

По аналогии с функцией `printf`, которая выводит значения с помощью форматной строки, функция `scanf` позволяет с помощью форматной строки данные считывать. В большинстве случаев форматная строка для функции `scanf` содержит только спецификаторы, причем те же самые, что мы рассматривали для `printf`. Пример:

```c
int i, j;
float x, y;
scanf("%d%d%f%f", &i, &j, &x, &y);
```

Если пользователь введет следующие данные

```
1 -20 .3 -4.0e3
```

то `scanf` присвоит значения `1`, `–20`, `0.3` и `–4000.0` переменным `i`, `j`, `x` и `y` соответственно.

Как и для функции `printf`, количество и соответствие типов спецификаторов переменным должен проверять программист. Также следует не забывать записывать символ `&` (его отсутствие приведет к ошибке!).

При вводе `scanf` пропускает все разделители (пробелы, табуляции, символы новой строки). Иными словами, данные при вводе можно разделить любым количеством пробелов (и других разделителей):

```
1␣␣␣␣␣-20␣␣.3␣␣␣␣␣␣␣␣-4.0e3
```

Для ввода чисел с плавающей точкой может использоваться не только спецификатор `%f`, но и `%e`, и `%g` – результат будет один и тот же.

В форматной строке функции `scanf` могут использоваться не только спецификаторы, но и другие символы. В этом случае алгоритм работы функции `scanf` следующий: если в форматной строке функции `scanf` встречается символ, она будет проверять, совпадает ли он с введенным символом. Если совпадает, то функция `scanf` пропускает данный символ и продолжает чтение дальше, если не совпадает – функция прекращает чтение.

Например, если форматная строка имеет вид `%d/%d`, то scanf будет ожидать ввода двух целых чисел, разделенных слэшем – например, `5/9`. Если же мы введем только число `5` и нажмем Enter, `scanf` прочитает число `5` и прекратит чтение, поскольку Enter не равен символу `/`, заданному в форматной строке. То же самое произойдет, если пользователь введет пробел после `5`: `5␣/9`.

Для того, чтобы функция scanf пропускала разделители перед указанным в форматной строке символом, необходимо его отделить пробелами: `%d␣/␣%d`. В этом случае допустимыми вводами будут следующие варианты: `5␣/9`, `5␣/␣9`, `5␣␣␣/␣␣9`, `5 Enter / Enter 9` и т.п.

### Типичные ошибки при использовании scanf

Самая распространенная ошибка – это «перепутывание» `printf` и `scanf` между собой в плане передаваемых параметров:

```c
scanf("%d%d", i, j); 	 /* ОШИБКА, должны быть & перед переменными !!!    */
printf("%d%d", &i, &j); /* ОШИБКА, не должно быть & перед переменными !!! */
```

Вторая распространенная ошибка – это некорректная форматная строка в `scanf`. Рассмотрим в качестве примера следующую команду:

Такая форматная строка ожидает ввода первого числа, затем запятой, затем второе число. Если же пользователь введет первое число, а затем любой разделитель – пробел или новую строку (Enter), то данная команда проигнорирует введенные далее числа.

### Пример программы – сложение дробей

<script src="//onlinegdb.com/embed/js/Hy90HCi08?theme=light"></script>

Данная программа запрашивает две дроби в формате `числитель/знаменатель`, вычисляет их сумму и выводит результат. Дробь при выводе не сокращается, например:

```
Введите первую дробь: 1/2
Введите вторую дробь: 3/4
Сумма равна 10/8
```
